「無人駕馭巨獸」擁20億用戶 陷監管困局

「無人駕馭巨獸」擁20億用戶
陷監管困局

要聞

有指共和黨籍的特朗普勝選，是利用了fb來影響中間選民意向。

全球每3人就有1個facebook用戶，憑藉20億人的龐大數據庫，去年賺取399億美元（3,112億港元）廣告收入，佔總收入98%；但規模過大亦帶來今天的監管危機，分析形容無孔不入的fb，儼如《聖經》中無凡人可駕馭的河馬巨獸Behemoth，即使是創造它的朱克伯格，也坦言不可能找出所有漏洞。

1職員管7萬戶口

在CNN專訪中，朱克伯格一方面力銷多項防禦措施安撫民心，強調團隊有能力早一步堵截假新聞；但另方面，他心知無論現實還是網上平台，人性善惡難以全面監控，「有人會用fb來做好事，亦有人用它散播仇恨言論」；就算公司如言將保安人手倍增至28,000人，相比起用戶人數還是杯水車薪，平均1個職員仍要監測71,000個戶口，走漏眼在所難免。

fb另一難處是用戶私隱其實直接影響公司收入。歐盟5月底將推出《一般數據保護條例》（簡稱GDPR），容許fb歐洲用戶選擇是否接受廣告。如此一來，保護了用戶，就大大削弱公司吸金能力；但若陽奉陰違，一旦發現類似「劍橋分析」的違規事件，歐盟將收取fb的4%年收入作罰金，以fb去年收入計算，等於12億美金（約94億港元）。面對重重惡浪，朱克伯格亦只能見步行步。

除了用戶私隱問題，fb中亦有人認為公司接廣告無甚篩選機制，應加強監管。

美國有線新聞網絡/菲律賓ABS-CBN網站

相關新聞

低調殼王高振順與「劍橋分析」CEO組公司
要聞 6小時前

心理測驗設計者稱成代罪羔羊
要聞 6小時前

文翠珊稱令人擔憂 德促交代
要聞 6小時前

「潛水」5日現身 為洩用戶資料撲火 fb教主道歉 推6招補鑊
要聞 6小時前

好快公平競爭果邊又叉隻腳埋去罰錢